\chapter{Diskussion und Bewertung}
\label{ch:diskussion}

Dieses Kapitel bewertet die entwickelte Systemarchitektur hinsichtlich ihrer technischen Eignung, Robustheit und Übertragbarkeit. Dabei werden sowohl algorithmische als auch systemtechnische Aspekte analysiert.

\section{Bewertung der gewählten Gesamtarchitektur}

Die Entscheidung für eine strikt scan-basierte Pipeline stellt eine bewusste Abkehr von komplexeren, mehrstufigen Wahrnehmungsansätzen dar. Diese Reduktion des Datenpfads führt zu mehreren signifikanten Vorteilen.

\subsection{Reduktion von Komplexität}

Durch den direkten Übergang von \texttt{/scan} zu einer gefilterten Scan-Repräsentation wird auf zusätzliche Abstraktionsebenen wie Objektextraktion oder Hindernismodellierung verzichtet. Dies reduziert:

\begin{itemize}
    \item die Anzahl potenzieller Fehlerquellen,
    \item den Parametrierungsaufwand,
    \item die Latenz innerhalb der Verarbeitungskette.
\end{itemize}

Gerade für reaktive Verfahren wie Follow-the-Gap ist diese Vereinfachung fachlich sinnvoll, da der Algorithmus explizit für rohnahe Sensordaten formuliert wurde~\cite{sezer2012}.

\subsection{Vergleich mit alternativen Ansätzen}

Im Gegensatz zu globalen Planern oder kartengestützten Verfahren besitzt der implementierte Stack keine Kenntnis über die Umgebung außerhalb des aktuellen Sichtfelds. Dies führt zu folgenden Konsequenzen:

\begin{itemize}
    \item hohe Reaktionsfähigkeit auf lokale Hindernisse,
    \item jedoch eingeschränkte Fähigkeit zur global optimalen Pfadplanung.
\end{itemize}

Die Architektur ist daher klar als \textbf{lokaler reaktiver Planer} einzuordnen und nicht als vollständiges Navigationssystem.

\section{Rolle der geometrischen Konsistenz}

Eine zentrale Erkenntnis der Arbeit ist, dass die Systemstabilität maßgeblich von der korrekten geometrischen Transformation der Sensordaten abhängt.

\subsection{Einfluss von TF-Fehlern}

Bereits geringe Abweichungen im Transformationsbaum können zu systematischen Fehlinterpretationen führen. Insbesondere wirkt sich ein falscher Offset zwischen LiDAR und Fahrzeugrahmen direkt auf die Hindernisprojektion aus.

Formal ergibt sich für die Positionsabbildung:

\begin{equation}
x_{\text{sys}} = x_{\text{real}} - \Delta_{\text{offset}}
\end{equation}

Ein zu kleiner Offset führt dazu, dass Hindernisse im Modell näher am Fahrzeugzentrum erscheinen als in der Realität. Dies resultiert in einer Überschätzung des verfügbaren Freiraums.

\subsection{Praktische Auswirkungen}

Die experimentell beobachteten Kollisionen lassen sich direkt auf diesen Effekt zurückführen. Der Planer berechnet in solchen Fällen einen scheinbar sicheren Fahrpfad, der physikalisch nicht existiert.

Diese Beobachtung unterstreicht, dass:

\begin{itemize}
    \item die Korrektheit der TF-Struktur kritischer ist als die Wahl des Planungsalgorithmus,
    \item geometrische Inkonsistenzen nicht durch nachgelagerte Logik kompensiert werden können.
\end{itemize}

\section{Analyse der Planner- und Control-Schicht}

Die Trennung zwischen algorithmischem Kern, Planner und Control stellt eine klare funktionale Hierarchie dar.

\subsection{Vorteile der modularen Struktur}

Die gewählte Aufteilung ermöglicht:

\begin{itemize}
    \item Wiederverwendbarkeit des FTG-Kerns,
    \item unabhängige Anpassung der Fahrstrategie,
    \item klare Definition von Verantwortlichkeiten innerhalb der Pipeline.
\end{itemize}

Insbesondere fungiert der Planner als \textbf{Policy-Schicht}, die sicherstellt, dass die reaktive Planung in physikalisch realisierbare und sichere Fahrbefehle überführt wird.

\subsection{Systemische Nachteile}

Die erhöhte Modularität führt gleichzeitig zu:

\begin{itemize}
    \item zusätzlichem Kommunikationsaufwand,
    \item erhöhter Abhängigkeit von korrekter Topic-Synchronisation,
    \item potenziellen Verzögerungen durch asynchrone Verarbeitung.
\end{itemize}

Diese Effekte sind im vorliegenden System aufgrund der moderaten Geschwindigkeit tolerierbar, würden jedoch bei höheren Dynamiken stärker ins Gewicht fallen.

\section{Bewertung der experimentellen Ergebnisse}

Die durchgeführten Fahrversuche zeigen, dass das System in strukturierten Innenräumen grundsätzlich funktionsfähig ist, jedoch klare Abhängigkeiten von der Umgebungskonfiguration aufweist.

\subsection{Quantitativer Vergleich der Validierungsläufe}

Tabelle~\ref{tab:validierung_vergleich} fasst die wichtigsten Metriken der beiden Testläufe zusammen.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Vergleich der Metriken: Validierung Kurs A vs. Kurs B}
\label{tab:validierung_vergleich}
\begin{tabular}{l c c}
\toprule
\textbf{Metrik} & \textbf{Test 1 (Kurs A)} & \textbf{Test 2 (Kurs B)} \\
\midrule
Gap erkannt & 90\% & 56\% \\
Speed = 0 (Zeitanteil) & 10\% & 44\% \\
$\emptyset$ Geschwindigkeit & 0,37 m/s & 0,40 m/s \\
Min. Clearance & 0,27 m & 0,34 m \\
Kollisionen & 0 & 0 \\
Heading-Bereich & $\pm$ 0,8 rad & $\pm$ 0,8 rad \\
\midrule
\textbf{Bewertung} & \textbf{Erfolgreich} & \textbf{Eingeschränkt} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Detailbewertung der Szenarien}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Kurs A:} Die Navigation verlief erfolgreich. Alle Hindernisse wurden umfahren und die 90°-Ecke gemeistert. Der kurze Stopp an der Ecke resultiert aus dem \texttt{kCarRadius}-Parameter von 0,4\,m, der hier eine konservative Reaktion auslöste.
    \item \textbf{Kurs B:} Dieser Lauf ist als eingeschränkt zu bewerten. Ein Zeitanteil von 44\% mit Geschwindigkeit 0 sowie eine Gap-Erkennungsrate von nur 56\% weisen auf Instabilitäten hin. Die Ursache liegt im 180° FOV, das zu breit gewählt war, wodurch Seitenwände die Lückenerkennung störten.
\end{itemize}

\subsection{Empfehlungen aus der Validierung}

Basierend auf den Ergebnissen wird empfohlen, das FOV auf 120° zurückzusetzen, um Störeinflüsse durch Wände zu minimieren. Zudem sollte der \texttt{kCarRadius} von 0,4\,m auf 0,20\,m reduziert werden, um dem realen 30\,cm breiten Fahrzeug besser gerecht zu werden.

\subsection{Robustheit gegenüber statischen Hindernissen}

In beiden Versuchsreihen konnte das Fahrzeug Hindernisse erkennen und geeignete Ausweichbewegungen berechnen. Die Anpassung der Geschwindigkeit in Abhängigkeit vom Frontabstand erwies sich als stabil und reproduzierbar.

\subsection{Verhalten bei dynamischen Änderungen}

Besonders relevant ist das Verhalten bei der Entfernung eines Hindernisses während der Fahrt. Hier zeigt sich ein charakteristischer Vorteil reaktiver Systeme:

\begin{itemize}
    \item sofortige Anpassung an die neue Umgebung,
    \item keine Notwendigkeit zur Replanung einer globalen Route.
\end{itemize}

Dieses Verhalten bestätigt die Eignung des FTG-Ansatzes für dynamische Szenarien.

\subsection{Grenzfälle}

Trotz der positiven Ergebnisse treten typische Einschränkungen auf:

\begin{itemize}
    \item keine strategische Entscheidung in Sackgassen,
    \item potenziell suboptimale Pfadwahl in komplexen Geometrien,
    \item Abhängigkeit von Sichtfeldbegrenzungen.
\end{itemize}

Diese Einschränkungen sind inhärent im Algorithmus begründet und nicht als Implementierungsfehler zu interpretieren.

\section{Einordnung in den wissenschaftlichen Kontext}

Die Kombination aus klassischem FTG-Ansatz~\cite{sezer2012}, CTU-Referenzimplementierung~\cite{ctu_ftg} und moderner ROS~2-Infrastruktur~\cite{ros2_docs} zeigt, wie etablierte Verfahren in aktuelle Softwarearchitekturen überführt werden können.

Die vorliegende Arbeit leistet dabei keinen Beitrag zur Weiterentwicklung des Algorithmus selbst, sondern zur:

\begin{itemize}
    \item systematischen Integration,
    \item reproduzierbaren Umsetzung,
    \item technischen Konsolidierung eines bestehenden Ansatzes.
\end{itemize}

\section{Bedeutung der Dokumentation}

Ein wesentliches Ergebnis der Arbeit ist die Erkenntnis, dass die Qualität der Dokumentation direkten Einfluss auf die Funktionsfähigkeit des Systems hat.

Fehlerhafte oder veraltete Dokumentation führte in früheren Versionen zu:

\begin{itemize}
    \item inkorrekten Startsequenzen,
    \item falschen Architekturannahmen,
    \item widersprüchlichen Systembeschreibungen.
\end{itemize}

Die Synchronisation von Codebasis und Dokumentation ist daher als integraler Bestandteil der Systementwicklung zu betrachten.

\section{Zusammenfassung der Bewertung}

Die entwickelte Lösung stellt einen robusten und klar strukturierten Ansatz für reaktive Hindernisvermeidung dar. Ihre Stärken liegen in:

\begin{itemize}
    \item Einfachheit der Architektur,
    \item hoher Reaktivität,
    \item guter Integrierbarkeit in bestehende Systeme.
\end{itemize}

Die Grenzen ergeben sich primär aus der lokalen Natur des Algorithmus und nicht aus der konkreten Implementierung.
